\section{Reglas de Negocio}

\begin{enumerate}
	\item Cada usuario debe registrarse proporcionando nombre completo, fecha de nacimiento, correo electrónico, código de identificación oficial, género y al menos un teléfono de contacto.
	\item El correo electrónico de cada usuario debe ser único dentro del sistema.
	\item Todo usuario debe contar con una membresía activa para poder utilizar el servicio.
	\item Las membresías disponibles son Básica, Intermedia y Premium.
	\item Un usuario puede cambiar de membresía cuando lo desee.
	\item Todo usuario debe tener registrado al menos un método de pago activo mientras mantenga una suscripción vigente.
	\item La eliminación del último método de pago provoca la cancelación automática de la suscripción asociada.
	\item Para utilizar el servicio es obligatorio contar con una tarjeta de movilidad integrada asociada al usuario.
	\item Cada bicicleta posee un número de serie único que la identifica dentro del sistema.
	\item Las bicicletas pueden encontrarse en estado de funcionamiento, mantenimiento o baja.
	\item Cada bicicleta pertenece a una categoría de tamaño: chica, mediana o grande.
	\item Todo viaje debe registrar una estación de origen y una estación de destino.
	\item Cada viaje debe almacenar fecha, hora de inicio y hora de finalización.
	\item Todo viaje debe quedar almacenado en un historial permanente para fines estadísticos y administrativos.
	\item Los incidentes reportados deben asociarse a un viaje previamente registrado.
	\item Cada incidente debe registrar fecha, hora, ubicación y tipo de incidente.
	\item Las estaciones mantienen un inventario actualizado de bicicletas disponibles y terminales operativas.
	\item Todo empleado pertenece a un área específica de trabajo.
	\item Los empleados pueden pertenecer al área de mantenimiento o administración.
	\item Cada empleado debe contar con un RFC único.
	\item Las faltas de los empleados deben registrarse mediante un consecutivo individual por empleado.
	\item Cada falta debe registrar la fecha y el motivo correspondiente.
	\item El sistema debe conservar el historial de faltas de todos los empleados.
	\item Cada incidente atendido debe estar asociado a un agente responsable.
	\item El sistema debe generar información estadística relacionada con usuarios, bicicletas, estaciones, viajes, incidentes y empleados.
\end{enumerate}
